\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[orientation=landscape,size=custom,width=16,height=9,scale=0.5,debug]{beamerposter}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{cite,enumerate,float,indentfirst}
\usepackage{graphicx}

\title{Существуют ли моральные проблемы в разработке роботизированного транспорта}
\author{Alexey Shrub aka worldmind\\http://mindstate.info}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Автопилот есть и он крут}
 \begin{itemize}
  \item SAE International Level 5.
  \pause
  \item Автопилот не ИИ. Даже если есть нейронные сети.
  \pause
  \item Успешно ездит в самых худших для робота условиях.
  \pause
  \item Пока дороговат, но всё новое дорого.
  \pause
  \item Условия для него будут улучшаться (знаки, разметка, коммуникации, карты).
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Мораль субъективна, зависит от личности}
 \begin{itemize}
  \item Универсальна ли она?
  \pause
  \item Религиозный человек кого предпочтёт спасти - такого же религиозного или атеиста?
  \pause
  \item Гражданин одной страны кого предпочтёт спасти если выбор будет между согражданином и гражданином государства с которым его страна воюет?
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Условия существования морального выбора}
 \begin{itemize}
  \item Ситуация должна быть реалистичной, т.е. должна быть ясная предыстория её возникновения.
  \pause
  \item Должен быть выбор - должно быть как минимум два варианта действий. Вариантами тут можно считать только равноценные альтернативы - очевидно что «выбор» давить виновника ДТП или случайного человека это не выбор, или выбор поцарапать одного или задавить другого это тоже не выбор. Выбор, например, должен быть между двумя невиновными при сравнимом ущербе для них.
  \pause
  \item Результат выбора каждого варианта должен быть предсказуем, максимально однозначен. Будущее неизвестно, а выбирать можно только опираясь на достаточно высокую уверенность в нём, что скорее всего невозможно на практике. Т.е. по сути надо полностью контролировать ситуацию во всех вариантах. Проблема вагонетки как пример.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Пока реалистичных условий для возникновения морального выбора у автопилота не предложено}
 \begin{columns}
  \column{0.3\linewidth}
   \includegraphics[scale=0.3]{./img/automoral}
   \\moralmachine.mit.edu
  \column{0.7\linewidth}
   \begin{itemize}
    \item Шоссе. Забор. Белый мужчина. Чёрная девочка. 200 км/ч. Кого давить?
	\pause
    \item У MIT единственный вариант без телепортации.
	\pause
	\item Но, поломка тормозов?
	\pause
    \item Скорость низка и ограждение близко.
	\pause
	\item Даже в таком политкорректном варианте мораль отличается по половому признаку, а если провести честно (добавить разные расы, национальности, религии), то будет совсем дурдом.
   \end{itemize}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Пассажир главный}
 \begin{itemize}
  \item Иначе не будут пользоваться.
  \pause
  \item Над пассажиром есть контроль, остальное неподконтрольно, надо заботится о том на что можно повлиять.
  \pause
  \item Зная о фичах автопилота можно подстроить убийство?
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Автопилот не разумен}
 \begin{itemize}
  \item Машина должна действовать предсказуемо - если кто-то засунул голову под гидравлический молот, то кто виноват, молот? Разработчик молота? Да и не только роботы, но и люди - машинист поезда не виноват в том, что кто-то выскочил на пути или гуляет по рельсам в наушниках.
  \pause
  \item Автопилот не должен делать морального выбора в сторону нарушения правил. Автопилот должен действовать по правилам (законам), а перед законом все равны. Никакие заслуги перед обществом не позволяют нарушать закон. Виноват нарушитель правил!
  \pause
  \item Чтобы привить автопилоту мораль у него должна быть точная и идентичная человеческой модель мира, по сути он должен быть разумен (диван-леопард).
  \pause
  \item Раз мораль не универсальна, то автопилоту надо переключать настройки морального выбора в зависимости от пассажира. А если их несколько с разными моральными профилями?
  \pause
  \item Мораль дело сапиенсов, а не программ.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Что делать бедному роботу?}
 Стараться минимизировать ущерб - тормозить, выруливать, но без дополнительных рисков для пассажиров и других участников движения.
\end{frame}

\begin{frame}{Мораль мешков с костями}
 \begin{itemize}
  \item Делает ли человек моральный выбор находясь за рулём? Насколько верный?
  \pause
  \item Успевает ли он его сделать?
  \pause
  \item Может ли он его делать? Имеет ли полную информацию?
  \pause
  \item Работают рефлексы, они про мораль не знают.
  \pause
  \item Чего тогда пристали к роботам?
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Не обязательно требовать совершенства, надо требовать улучшения}
 \begin{itemize}
  \item Основная причина аварий - человеческий фактор, технические причины исключительно редки.
  \pause
  \item Автопилот не устаёт, не отвлекается, не употребляет и т.д.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Так есть ли проблема}
 Похоже что нет, а кто утверждает иное будет иметь дело со мной и моими аргументами )
\end{frame}

\end{document}
